\chapter{自律協調型車両に用いる車両制御則}
見通しの悪い交差点では，センサの視界は道路の壁（障害物）によって遮られ，
直交車両との衝突回避のための徐行により交通流量が低下する．
そこで本手法では車車間通信を使用し，センサによる直交車両の検知だけでなく，
車車間通信から得られる直交車両の走行情報も用い，徐行時間を短縮させる車両制御則を提案する．
交差点で直交する車両を車車間通信やセンサなどで検知し，衝突回避動作をする．


\section{最適速度モデル}\chaplab{OV model}
最適速度モデル（$\rm OVmodel$）とは，各車両が前方車間距離によって決定する最適速度に速度を調整
して走行する交通流モデルである．
本研究では，自律車両の制御則として用いる．
車両の制御則は以下の式で表される．
\begin{align}
 \dfrac{dv_{i}(t)}{dt} =  A\left( V(\Delta x_{i}) - v_{i}(t) \right)
 \label{eq:OV}
\end{align}
\noindent ここで，$v_{i}(t)$ は時刻$t[\rm s]$における車両$i$の速度$[\rm m/s]$で，
$A$は感応度と呼ばれ，人間の反射速度や車両の反応速度に相当する
速度調整の時間スケールを表すパラメータ$\rm [1/s]$である．
$V(\Delta x_{i})$は最適速度関数で，以下の式で表される．
\begin{align}
 V(\Delta x_{i}) = \dfrac{v_{\rm max}}{1+\tanh{(\beta c)}}
 \left(\tanh{(\beta (\Delta x_{i}-c))}+\tanh{(\beta c)}\right)
 \label{eq:V}
\end{align}
ここで$\Delta x_i$は車両$i$と前方車両との車間距離[m]で，
$v_{\rm max}$は車両の最高速度$\rm [m/s]$，$\beta，c$はそれぞれ$V(\Delta x_{i})$
の変曲点付近の傾き$\rm [1/m]$，変曲点の位置$\rm [m]$である．
変曲点の位置$c\rm [m]$が低いほど短い車間距離で最高速度に達しやい．
図\ref{fig:OV}における前方車両追従時の曲線は\EQU{eq:V}
で表され，徐行時の曲線においては\ref{sec:直交車両の検知}節で触れる．

\begin{figure}[H]
 \begin{minipage}[b]{0.39\hsize} 
   \begin{center}
    \includegraphics[width=4.5cm]{fig/chapter3/OV.pdf}
   \end{center}   
   \caption{最適速度関数 }
   \label{fig:OV}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.6\hsize}
   \begin{center}
    \includegraphics[width=6.5cm]{fig/chapter3/flowchart.pdf}
   \end{center}   
   \caption{フローチャート　}
   \label{fig:flowchart}
 \end{minipage}   
\end{figure} 

\section{交差点に対応した最適速度モデルによる車両制御則}\label{sec:直交車両の検知}
OV modelでは，直交車両との衝突回避を考慮していないため，
直交車両との衝突回避動作を考慮した以下の車両制御則（図\ref{fig:flowchart}）を提案する．
Condition1,2,3に応じ，Mode1,2,3の行動を選択し車両に指令する．
\begin{enumerate}
\item[Condition1] 通信時に通信可能距離内で直交車両が検出された場合Condition2を判定する．
非通信時または検出されなかった場合Condition3を判定する．
\item[Condition2] 自車両と直交車両の軌道を予測し，それぞれの交差点滞在時刻を予測する．
滞在時間が重複した場合は衝突の可能性が存在するためMode1へ移行する．
重複してなかった場合はMode2へ移行する．
\item[Condition3] 車車間通信で検知していない車両と衝突する可能性が存在するため，
自律車両に装備されているセンサを用いて前方の直交車両の有無を確認する．
検出された場合は衝突の可能性が存在するためMode1へ移行する．
検知されかった場合は安全と判断できないためMode3へ移行する．
\item[Mode1] 衝突回避動作を指令する．
\item[Mode2] 前方車両追従を指令する．
\item[Mode3] 交差点前で徐行を指令する．
\end{enumerate}

Condition2における交差点に滞在する時刻$t_{i}^{\rm cross}$の計算手法を以下に示す．
車両の軌道の予測はOVmodelで制御している限り，
前方車両の位置や速度により指令値が決まるので，
交差点滞在時刻は一意に予測できない．
そこで本手法では，交差点滞在時刻$t_{i}^{\rm cross}$は，
最速時に交差点に進入する時刻$t_{i}^{\rm fast-in}$から，
最遅時に交差点から退出する時刻$t_{i}^{\rm slow-out}$の間とする．
\begin{align}
t_{i}^{\rm cross} \in [t_{i}^{\rm fast-in}, t_{i}^{\rm slow-out}],\;\;\;
t_{j}^{\rm cross} \in [t_{j}^{\rm fast-in}, t_{j}^{\rm slow-out}]
\end{align}
$t_{i}^{\rm fast-in}$，$t_{i}^{\rm slow-out}$は最大加速度$a_{\rm max}$と
最小加速度$a_{\rm min}=-a_{\rm max}$，OVmodelに基づいて予測した最速・最遅時の車両の軌道より求める．
図\ref{fig:r-R}に示す例のように，時刻$t\rm [s]$時に車車間通信で取得できた車両$i$の
加速度$a_i(t)$，速度$v_i(t)$，座標$x_{i}(t)$，
前方車両$i-1$までの距離$\Delta x_i(t)$，相対速度$\Delta v_i(t)$を取得した場合，
初めに以下の手順で車両の軌道を予測する．
%その後，車両の軌道をOVmodelをテイラー展開することで予測し，交差点に滞在する時刻を計算する．
\begin{figure}[H]
 \begin{minipage}[b]{0.48\hsize} 
   \begin{center}
    \mbox{\raisebox{5mm}{\includegraphics[width=5.2cm]{fig/chapter3/r-R.pdf}}}
   \end{center}   
   \caption{通信による走行情報の受信}
   \label{fig:r-R}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.51\hsize}
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter3/orbit.pdf}
   \end{center}   
   \caption{車両の交差点滞在時刻の予測}
   \label{fig:orbit}
 \end{minipage}   
\end{figure} 

\begin{enumerate}
  \item[(a)] 離散時間$dt\rm [s]$後の車両$i$の加速度$a_i(t+dt)$を車車間通信で取得した
  $\Delta x_i(t)$，$v_i(t)$を\EQU{eq:OV}，\EQU{eq:V}に代入することで求める．
　　\item[(b)] 車間距離$\Delta x_i(t+dt)$には車両$i$の$dt\rm [s]$後の位置$x_i(t+dt)$
と車両$i-1$の$dt\rm [s]$後の位置  $x_{i-1}(t+dt)$を考慮する必要がある．
\EQU{eq:OV}をテイラー展開し，$x_i(t+dt)$を求める．
  \begin{align}
  x_i(t+dt)&=x_i(t)+v_i(t)dt+\dfrac{1}{2}a_i(t)dt^2
  \label{eq:talori}
  \end{align}
  \item[(c)] 車両$i-1$は最大の加速度$a_{\rm max}$で等加速度運動すると仮定し，
  $dt[\rm s]$後の前方車両の位置$x_{i-1}(t+dt)$を予測する．
  \begin{align} 
   v_{i-1}(t+dt) = \left\{ \begin{array}{ll}
    0 & \rm{if} \ \ v_{i-1}(t+dt)<0, \\
    v_{\rm max} & \rm elseif \ \ v_{i-1}(t+dt)>v_{\rm max},　\\
    (\Delta x_i(t)+x_i(t))+a_{\rm max}dt & \rm otherwise
  \end{array} \right.\\ 
  x_{i-1}(t+dt)=(x_i(t)+\Delta x_i(t))+
  \dfrac{v_{i-1}(t+dt)^2-(v_i(t)+\Delta v_i(t))^2}{2a_{\rm max}}\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
  \label{eq:talori+1}
  \end{align}
  \item[(d)] 時刻$t+dt\rm [s]$時の車間距離$\Delta x_i(t+dt)$を\EQU{eq:talori}，\EQU{eq:talori+1}より予測する．
  \begin{align}
  \Delta x_i(t+dt) = x_{i-1}(t+dt)-x_i(t+dt)
  \label{eq:Delatxt+dt}
  \end{align}
  \item[(e)] \EQU{eq:Delatxt+dt}と\EQU{eq:talori}を\EQU{eq:OV}に代入することで，
  $2dt[\rm s]$後の車両$i$の加速度$a_i(t+2dt)$を予測する．
  \item[(f)] （$\rm b$）から（$\rm e$）の計算手順を繰り返すことで最速時の車両$i$の軌道を予測する．  
  \item[(g)] 手順（$\rm c$）で車両$i-1$は最小の加速度$a_{\rm min}=-a_{\rm max}$で等加速度運動すると仮定し，同様に
  （$\rm b$）から（$\rm e$）の計算手順を繰り返すことで，図\ref{fig:orbit}のように最速時と最遅時の車両の軌道を予測する．
 \end{enumerate} 


Mode1における衝突回避動作は直交車両を仮想的な前方車両とし，
速度を調整することで行う．
図\ref{fig:ap}に示す例のように，
直交する車両$i,\; j$に指令する加速度を以下の手順に従って決定する．
\begin{figure}[H]
   \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{fig/chapter3/across_position.pdf}
   \caption{衝突回避動作\label{fig:ap}}
   \end{center}
\end{figure} 

\begin{enumerate}
\item[(a)] 車両$i$と車両$j$が車車間通信やセンサで互いに検知し，車両の座標$x_i$，$x_j$を取得する．
\item[(b)] 先に交差点に進入する車両を交差点により近い位置に存在する車両$j$と決定する．
%センサで検知した場合は，車車間通信による走行情報の取得ができないため，単純に交差点により近い車両$j$が進入する．
\item[(c)] 車両$j$の座標を仮想的に$(0,x_j)$から$(x_j,0)$に置換し，車両$i$の仮想的な前方車両を車両$j$とする．
車両$i$の車間距離は車両$j$までの距離$\Delta x_{i}^{'}$に置換される．
    \begin{align}
      \Delta x_{i}^{'}= x_j - x_i - l_{\rm car}
      \label{eq:deltax}
    \end{align}
  \item[(d)] \EQU{eq:V}により回避時の最適速度$V(\Delta x_i^{'})$を計算し，
  $\Delta x_{i}^{'}$に依存して最適速度が負に転じるのを回避するためprojection操作をする．
  \begin{align}
      V(\Delta x_i^{'}) = \left\{ \begin{array}{ll}
    0 & \rm if\ \Delta x_i^{'}<0， \\
    V(\Delta x_i^{'}) & \rm otherwise
  \end{array} \right.
    \end{align}
  \item[(d)] 前方車両を車両$j$とし追従するように制御することで衝突を回避する．
  以下の式のように車両$i$に指令する加速度を与える．
  \begin{align}
      \dfrac{dv_{i}(t)}{dt} =  A\left( V(\Delta x_{i}^{'})- v_{i}(t) \right)
      \label{eq:deltaxd}
  \end{align}
%  \item[(e)] 交差点を先に進入する車両$j$はそのまま車両$j-1$に追従する．
%　　\begin{align}
%      \dfrac{dv_{j}(t)}{dt} =  A\left( V(\Delta x_{j}) - v_{j}(t) \right)
%  \end{align}
\end{enumerate}

Mode3における徐行動作は交差点入口に前方車両が停止していると仮定して,
OVmodelにより加速度を調整し徐行する．
例として交差点手前に最も近い車両$i$に指令する加速度を以下の手順に従って決定する．
\begin{enumerate}
\item [(a)] 車間距離$\Delta x_i$を，前方車両$i-1$までの距離から交差点入口までの距離$\Delta x_{i}^{''}$に置換する．
\begin{align}
\Delta x_{i}^{''}= x_{\rm crossing} - x_i - \dfrac{l_{\rm car}}{2}
\label{eq:xxx}
\end{align}
\item [(b)] 最適速度関数において車間距離が$0\rm m$のときの速度は，車両の交差点進入時の速度と等価となる．
\EQU{eq:V}を以下のように拡張することで，交差点進入時の速度$v_{\rm min}$を反映する．
\begin{eqnarray}
 V(\Delta x_{i}^{''}) = \dfrac{v_{\rm max}-v_{\rm min}}{1+\tanh{(\beta c)}}
 \{\tanh{(\beta (\Delta x_{i}-c))} +\tanh{(\beta c)}\}+v_{\rm min}
 \label{eq:Vmin}
\end{eqnarray}
\item [(c)] $v_{\rm min}$に徐行速度を代入することで，車両$i$の最適速度は
Fig. \ref{fig:OV}の徐行時となり，交差点を徐行速度で通過可能になる．
以下の式のように車両$i$に指令する加速度を与える．
\begin{align}
 \dfrac{dv_{i}(t)}{dt} =  A\left( V(\Delta x_{i}^{''}) - v_{i}(t) \right)
 \label{eq:xxx}
\end{align}
\end{enumerate}
